% !TeX spellcheck = ro_RO

\section{Modificatori de control}

\label{sec-modifiers}

Modificatorii de control permit a schimba calea de îndeplinire a unor construcții.

\subsubsection{\mintinline{icl}{if:not}}

\mintinline{icl}{if:not (@var == true)} este echivalent cu \mintinline{icl}{if (!(@var == true))}, doar în acest caz se micșorează numărul de paranteze și codul arată mai simplu.

\subsubsection{\mintinline{icl}{for:alt} - ciclu universal alternativ}

În ciclul universal se schimbă ordinea de îndeplinire al operațiilor. \mintinline{icl}{for:alt} garantează ca grupa de comenzi va fi executat cel puțin o dată.

Ordinea acțiunilor pentru \mintinline{icl}{for}:
\begin{icEnum}
    \item inițializare;
	\item controlul condiției;
	\item executarea grupei de comenzi;
	\item trecerea la următoarea iterație.
\end{icEnum}

Ordinea acțiunilor pentru \mintinline{icl}{for:alt}:
\begin{icEnum}
    \item inițializare;
	\item executarea grupei de comenzi;
	\item trecerea la următoarea iterație;
	\item controlul condiției.
\end{icEnum}

\subsubsection{\mintinline{icl}{while:not} - executare condiționată repetată}

\mintinline{icl}{while:not} va executa drupa de comenzi atît timp, cît condiția va rămîne falsă.

\subsubsection{\mintinline{icl}{do-while:not} - ciclu cu condiție posterioară}

\mintinline{icl}{do-while:not} va executa drupa de comenzi atît timp, cît condiția va rămîne falsă. La fel ca \mintinline{icl}{do-while} garantează că grupa de comenzi va fi executată minimum o dată.

\subsubsection{\mintinline{icl}{for:reverse} - răsfoirea colecție}

\mintinline{icl}{for:reverse} va răsfoi colecția de la sfîrșit la început.

\subsubsection{\mintinline{icl}{filter:reverse} - răsfoirea selectivă a colecției}

\mintinline{icl}{filter:reverse} va răsfoi colecția de la sfîrșit la început.

\subsubsection{\mintinline{icl}{range:reverse} - răsfoirea parțială a colecției}

\mintinline{icl}{filter:reverse} va răsfoi colecția de la sfîrșit la început.

\subsubsection{\mintinline{icl}{emiter:alive} - a doua răsuflare}

În lista tehnologiilor \textit{icL} este prezentă tehnologia \textit{icL ALive}. Ea permite a restaura abilitatea de lucra a procesorului de comenzi după eșec, dar dacă excepția este prinsă de construcția \mintinline{icl}{emiter-slot}, excepția va fi prelucrată de ea. Dacă este necesar ca excepția să fie prelucrată de \textit{icL ALive} atunci cînd este posibil, folosiți modificatorul \mintinline{icl}{emiter:alive}.

Lista tehnologiilor \textit{icL} este disponibilă pe linkul: \ferror{https://gitlab.com/lixcode/icL/tree/standard/technologies\#technologies}.
