% !TeX spellcheck = ro_RO
\section{Șiruri de caractere}

{\bf Șirurile de caractere} (tipul \str{}) permite a reține și a manipula fragmente de text. 

\subsection{Proprietăți}

Mai departe proprietățile for fi însemnate cu următoarele semne: \mintinline{icl}{[r/w]} - disponibil pentru citire și scriere, \mintinline{icl}{[r/o]} - disponibil numai pentru citire, \mintinline{icl}{[w/o]} - disponibil numai pentru scriere,  \mintinline{icl}{[r/*]} - disponibil pentru scriere numai în regim de automatizare, \mintinline{icl}{[*/*]} - accesul va fi concretizat mai apoi.

Șirurile de caractere dețin următoarele proprietăți adiționale
\begin{icItems}
\item
	\mintinline{icl}{[r/o] string'empty : bool};
\item
	\mintinline{icl}{[r/o] string'length : int};
\item
	\mintinline{icl}{[r/o] string'last : string};
\item
	\mintinline{icl}{[r/o] string'(n : int) : string}.
\end{icItems}

\

Pe foaia \ref{stringprop} este prezentat cod, care folosește proprietățile enumerate.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] string'empty : bool}}

Șirul se socoate deșert dacă lungimea lui este egală cu zero;

\begin{sourcecode}
\captionof{listing}{Proprietățile clasei string}
\label{stringprop}
\begin{minted}[linenos]{icl}
@empty = "";
@fonts = "Arial, Helvetica, Times, Courier";

@empty'empty; `` true
@fonts'empty; `` false

@empty'length; `` 0
@fonts'length; `` 32

@empty'last; `` error
@fonts'last; `` "r"

@empty'0; `` error
@fonts'0; `` "A"
\end{minted}
\end{sourcecode}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] string'length : int}}

Lungimea șirului este egală cu numărul de caractere;

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] string'last : char}}

Ultimul caracter al șirului \mintinline{icl}{string.at (string'length - 1)}.

Excepții posibile: \ferror{EmptyString} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] string'(<int> n) : string}}

Al n-lea caracter. n trebuie sa fie literal întreg, exemple: \mintinline{icl}{@str'0; @string'2}.

Excepții posibile: \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsection{Metode}

Șirurile dețin următoarele metode adiționale:
\begin{icItems}
	\item
	\mintinline{icl}{string.append (str : string) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.at (i : int) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.beginsWith (str : string) : bool};
	\item
	\mintinline{icl}{string.compare (str : string, caseSensitive = true) : bool};
	\item
	\mintinline{icl}{string.count (str : string) : int};
	\item
	\mintinline{icl}{string.endsWith (str : string) : bool};
	\item
	\mintinline{icl}{string.indexOf (str : string, startPos = 0) : int};
	\item
	\mintinline{icl}{string.insert (str : string, pos : int) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.lastIndexOf (str : string, startPos = -1) : int};
	\item
	\mintinline{icl}{string.left (n : int) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.leftJustified (width : int, fillChar) : string, truncate = false :string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.mid (pos : int, n = -1) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.prepend (str : string) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.remove (pos : int, n : int) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.remove (str : string, caseSensitive = true) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.replace (pos : int, n : int, after : string) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.replace (before : string, after : string) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.right (n : int) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.rightJustified (width : int, fillChar : string, truncate) : bool, = false:string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.split (separator : string, keepEmptyParts = true, caseSensitive = true) : list};
	\item
	\mintinline{icl}{string.substring (begin : int, end : int) : string};
	\item
	\mintinline{icl}{string.trim (justWhitespace = true) : string}.
\end{icItems}

Unele metode sunt ignorate, ele vor fi enumerate în capitolul \ref{regex}; Exemplu de cod, care folosește metodele enumerate este prezent pe foaia \ref{stringmethods}.

\

\begin{sourcecode}
\captionof{listing}{Metodele clasei string}
\label{stringmethods}
\begin{minted}[linenos]{icl}
@empty = "";
@fonts = "Arial, Helvetica, Times, Courier";
@index = 2;

@empty.append "data";   `` "data"
@empty.append @fonts'0; `` "dataA"
@empty = "";

@empty.at @index; `` error
@fonts.at @index; `` i
@fonts.at 1;	  `` r

@empty.beginsWith "";      `` true
@fonts.beginsWith "Arial"; `` true

@empty.compare "data"; `` false
@empty.compare "";     `` true

@fonts.count ",";      `` 3
@fonts.count @fonts'0; `` 1

@fonts.endsWith "Courier"; `` true
@fonts.endsWith "Arial";   `` false

@fonts.indexOf "Courier"; `` 25
@fonts.indexOf @fonts'11; `` 8

@data = "10"
@data.insert ("data", 1);   `` "1data0"
@data.insert (@fonts'0, 2); `` "1dAata0"

@fonts.lastIndexOf "e";      `` 30
@fonts.lastIndexOf @fonts'8; `` 30

@fonts.left 5; `` "Arial"

@data = "10";
@data.leftJustified (4, "0"); `` "0010"
@data.mid (1, 2);             `` "01"

@data.prepend "11";     `` "1100010"
@data.prepend @fonts'0; `` "A1100010"

@data.remove (2, 2);  `` "11010"
@data.remove "01";    `` "110"

@data.replace (2, 1, "0101"); `` "110101"
@data.replace ("01", "01");   `` "111010"

@data.right 4; 				   `` "1010"
@data.rightJustified (8, "0"); `` "11101000"

@fonts.split ", ";     `` ["Arial", "Helvica", "Times", "Curier"]
@fonts.split @fonts'5; `` ["Arial", " Helvica", " Times", " Curier"];

@data.substring (1, 3); `` "11"

@str = " , 34px \n";
@str.trim;       `` ", 34px"
@str.trim false; `` "34px"
\end{minted}
\end{sourcecode}

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.append (str : string) : string}}

Inserează șirul \mintinline{icl}{str} la sfîrșitul listei.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.at (i : int) : string}}

Returnează al \mintinline{icl}{i}-lea simbol.

Excepții posibile: \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.beginsWith (str : string) : bool}}

Returnează \true{}, dacă începutul șirului coincide cu \mintinline{icl}{str}, în caz contrar \false{}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.compare (str : string, caseSensitive = true) : bool}}

Compară șirurile, returnează \true{} dacă ele sunt egale, în caz contrar \false{}. Argument \mintinline{icl}{caseSensitive} poate fi omis, dacă el primește valoarea \false{}, diferența dintre majuscule și minuscule va fi ignorată.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.count (str : string) : int}}

Calculează de cîte ori subșirul \mintinline{icl}{str} se întîlnește în șir.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.endsWith (str : string) : bool}}

Returnează \true{}, dacă sfîrșitul șirului coincide cu \mintinline{icl}{str}, în caz contrar \false{}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.indexOf (str : string, startPos = 0) : int}}

Returnează indexul primii includeri a șubșirului \mintinline{icl}{str} în șir, căutînd înainte de pe poziția \mintinline{icl}{startPos}, dacă șirul nu include subșirul se returnează -1.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.insert (str : string, pos : int) : string}}

Inserează șirul \mintinline{icl}{str} pe poziția \mintinline{icl}{pos}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.lastIndexOf (str : string, startPos = -1) : int}}

Returnează indexul primii includeri a șubșirului \mintinline{icl}{str} în șir, căutînd înapoi de pe poziția \mintinline{icl}{startPos}, dacă șirul nu include subșirul se returnează -1.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.left (n : int) : string}}

Returnează subșir, care conține primele \mintinline{icl}{n} caractere.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.leftJustified (width : int, fillChar) : string, truncate = false :}\\* \mintinline{icl}{string}}

Returnează șir cu lungimea \mintinline{icl}{width}, care conține șirul acesta la început, dar la sfîrșit se inserează \mintinline{icl}{width - .length} caractere \mintinline{icl}{fillChar}. Dacă \mintinline{icl}{truncate == true} și \mintinline{icl}{width < .length}, ultimele \mintinline{icl}{.length - width} simboluri se șterg.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.mid (pos : int, n = -1) : string}}

Returnează șir, care conține \mintinline{icl}{n} caractere din șirul acesta, începînd cu poziția \mintinline{icl}{pos.} Va fi întors un șir deșert în cazul în care intervalul iese din granițele șirului. Dacă \mintinline{icl}{n == -1} vor fi returnate toate caractere disponibile începînd cu caracterul de pe poziția \mintinline{icl}{pos}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.prepend (str : string) : string}}

Inserează șirul \mintinline{icl}{str} la început.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.remove (pos : int, n : int) : string}}

Șterge \mintinline{icl}{n} caractere din șir începînd cu poziția \mintinline{icl}{pos}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.remove (str : string, caseSensitive = true) : string}}

Șterge fiecare includere al subșirului \mintinline{icl}{str} în șir. Argumentul \mintinline{icl}{caseSensitive} poate fi omis, dacă el primește valoarea \false{} diferența între majuscule și minuscule va fi ignorată.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.replace (pos : int, n : int, after : string) : string}}

Înlocuiește intervalul [\mintinline{icl}{pos}; \mintinline{icl}{pos + n}] cu șirul \mintinline{icl}{after}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.replace (before : string, after : string) : string}}

Înlocuiește fiecare includere a șirului \mintinline{icl}{before} cu șirul \mintinline{icl}{after}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.right (n : int) : string}}

Returnează șir, care conține ultimele \mintinline{icl}{n} caractere din șir.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.rightJustified (width : int, fillChar) : string, truncate = false :}\\* \mintinline{icl}{string};}

Returnează șir cu lungimea \mintinline{icl}{width}, care conține acest șir, la început se înserează \mintinline{icl}{width - .length} caractere \mintinline{icl}{fillChar}. Dacă \mintinline{icl}{truncate == true} și \mintinline{icl}{width < .length}, primele \mintinline{icl}{.length - width} caractere vor fi șterse.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.split (separator : string, keepEmptyParts = true, caseSensiti : bool,}\\* \mintinline{icl}{ve = true) : list}}

Împarte șirul în subșiruri, la fiecare găsire a subșirului \mintinline{icl}{separator} și strînge subșirurile în lista. Dacă \mintinline{icl}{separator} nu se întîlneste nici o dată, va fi returnată o listă dintr-un șir - acest șir. Dacă \mintinline{icl}{keepEmptyParts == false} șirurile deșarte se ignoră.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.substring (begin : int, end : int) : string}}

Returnează șir, care conține caracterele din intervalul [\mintinline{icl}{begin}; \mintinline{icl}{end}].

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.trim (justWhitespace = true) : string}}

Returnează șir, copia acestui șir din care se șterg toate spațiile de la început și sfîrșit. Dacă \mintinline{icl}{justWhitespace == false} vor fi șterse toate caracterele care nu sunt litere sau cifre (de la începutul și sfîrșitul șirului).

% \subsubsection{}

%\newpage
