% !TeX spellcheck = ro_RO
\input{part-02-0-programmers}

\section{Clase adiționale}

{\bf Clasele adiționale} sunt prezente în icL pentru acoperirea completă a standardului W3C WebDriver și pentru a crea posibilități adiționale.

\subsection{sessions}

Clasa \sessions{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{[r/o] sessions'current : session};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] sessions'length : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] sessions'(i : int) : session}.
\end{icItems}

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{sessions.closeAll () : void};
	\item \mintinline{icl}{sessions.get (i : int) : session};
	\item \mintinline{icl}{sessions.new () : session}.
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] sessions'current : session}}

Returnează sesiunea curentă.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] sessions'length : int}}

Returnează numărul de sesiuni deschise.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] sessions'(i : int) : session}}

Returnează a \mintinline{icl}{i}-a sesiune.

Excepții posibile: \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{sessions.closeAll () : void}}

Închide toate sesiunile.

\subsubsection{\mintinline{icl}{sessions.get (i : int) : session}}

Returnează a \mintinline{icl}{i}-a sesie.

Excepții posibile: \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{sessions.new () : session}}

Deschide o sesiune nouă.

Excepții posibile: \ferror{SessionNotCreated} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsection{session}

Clasa \session{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{[r/o] session'alert : alert};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] session'implicitTimeout : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] session'pageLoadTimeout : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] session'scriptTimeout : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] session'source : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] session'tabs : tabs};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] session'title : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] session'url : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] session'windows : windows}.
\end{icItems}

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{session.back () : session};
	\item \mintinline{icl}{session.close () : void};
	\item \mintinline{icl}{session.forward () : session};
	\item \mintinline{icl}{session.refresh () : session};
	\item \mintinline{icl}{session.screenshot () : string};
	\item \mintinline{icl}{session.switchTo () : session}.
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] session'alert : alert}}

Returnează alerta sesiunii.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] session'implicitTimeout : int}}

Tipul în milisecunde de așteptare a găsirii elementului sau al trecerii în stare interactivă. Implicit egal cu 0.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{InvalidArgument} (valoarea pentru instalare este mai mare sau mai mică decît intervalul sigur al numerelor întregi) (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] session'pageLoadTimeout : int}}

Timpul de așteptare al încărcării paginii web. Implicit 300 000 de milisecunde.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{InvalidArgument} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] session'scriptTimeout : int}}

Timpul de așteptare al executării codului Javascript. Implicit 30 000 de milisecunde.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{InvalidArgument} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] session'source : string}}

Codul sursă al paginii.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] session'tabs : tabs}}

Returnează lista de taburi a sesiunii.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] session'title : string}}

Titlu paginii.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] session'url : string}}

Adresa URL a pagini curente.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] session'windows : windows}}

Returnează lista de ferestre a sesiunii.

\subsubsection{\mintinline{icl}{session.back () : session}}

Trece la pagina precedentă, cum ar fi să faceți clic pe butonul \textit{Înapoi} în browser.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{Timeout} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{session.close () : void}}

Închide sesia. Toate taburile vor fi închise.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchSession} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{session.forward () : session}}

Trece la pagina precedentă, cum ar fi să faceți clic pe butonul \textit{Înainte} în browser.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{Timeout} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{session.refresh () : session}}

Reîncarcă pagina.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{Timeout} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{session.screenshot () : string}}

Returnează un șir de caracter, care reprezintă captură de ecran codată în base64.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{UnableToCaptureScreen} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{session.switchTo () : session}}

Schimbă focusul la altă sesie.

Excepții posibile: \ferror{NoSuchSession} (pr. tab. \ref{errors}).

%\subsubsection{}

\subsection{windows}

Clasa \windows{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{[r/o] windows'length : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] windows'session : session};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] windows'(i : int) : window}.
\end{icItems}

Și următoarea metodă \mintinline{icl}{windows.get (i : int) : window}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] windows'length : int}}

Returnează numărul de ferestre în sesiunea curentă.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] windows'session : session}}

Returnează sesiunea ce conține această listă de ferestre.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] windows'(i : int) : window}}

Returnează a \mintinline{icl}{i}-a fereastră.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{windows.get (i : int) : window}}

Returnează a \mintinline{icl}{i}-a fereastră.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsection{window}

Clasa \window{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{[r/w] window'height : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] window'tab : tab};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] window'width : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] window'windows : window};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] window'x : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] window'y : int}.
\end{icItems}

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{window.close () : void};
	\item \mintinline{icl}{window.focus () : window};
	\item \mintinline{icl}{window.fullscreen () : window};
	\item \mintinline{icl}{window.maximize () : window};
	\item \mintinline{icl}{window.minimize () : window};
	\item \mintinline{icl}{window.restore () : window};
	\item \mintinline{icl}{window.switchToFrame (i : int) : window};
	\item \mintinline{icl}{window.switchToFrame (el : element) : window};
	\item \mintinline{icl}{window.switchToParent () : window}.
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] window'height : int}}

Înălțimea ferestrei curente în pixeli.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{InvalidArgument}, \ferror{UnsupportedOperation} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] window'tab : tab}}

Returnează tabul care conține fereastra curentă.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] window'width : int}}

Lățimea ferestrei curente în pixeli.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{InvalidArgument}, \ferror{UnsupportedOperation} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] window'windows : windows}}

Returnează lista de ferestre ce conține această fereastră.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] window'x : int}}

Coordonata $x$ a ferestrei curente în pixeli.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{InvalidArgument}, \ferror{UnsupportedOperation} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] window'y : int}}

Coordinata $y$ a ferestrei curente în pixeli.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{InvalidArgument}, \ferror{UnsupportedOperation} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.close () : void}}

Închide fereastra curentă, dacă ea este ultima se închide și sesia.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.focus () : window}}

Schimbă focusul la fereastra aceasta.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.fullscreen () : window}}

Schimbă regimul de afișare a ferestrei browserului la \textit{ecran complet}.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.maximize () : window}}

Maximizează fereastra browserului.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.minimize () : window}}

Minimizează fereastra browserului.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.restore () : window}}

Restaurează fereastra în regim normal.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.switchToFrame (i : int) : window}}

Schimbă focusul la frame-ul cu indexul \mintinline{icl}{i}.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchFrame} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.switchToFrame (el : element) : window}}

Schimbă focusul la frame-ul elementului \mintinline{icl}{el}. Elementul trebuie să fir numaidecît tag frame sau iframe.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchFrame}, \ferror{StaleElementReference} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{window.switchToParent () : window}}

Schimbă focusul la frame-ul ascensor.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsection{cookies}

Clasa \cookies{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	% tab
	\item \mintinline{icl}{[r/o] cookies'tab : tab};
	% (name)
	\item \mintinline{icl}{[r/o] cookies'(name : string) : cookie}.
\end{icItems}

Și următoarele metode: 
\begin{icItems}
	% deleteAll
	\item \mintinline{icl}{cookies.deleteAll () : void};
	% get
	\item \mintinline{icl}{cookies.get (name : string) : cookie}.
	% new
	\item \mintinline{icl}{cookies.new () : cookie}
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] cookies'tab : tab}}

Returnează tabul containerului de cookie.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] cookies'(name : string) : cookie}}

Returnează \cookie{} cu numele \mintinline{icl}{name}.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchCookie} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{cookies.deleteAll : void}}

Șterge toate fișierele cookie.

\subsubsection{\mintinline{icl}{cookies.get (name : string) : cookie}}

Returnează \cookie{} cu numele \mintinline{icl}{name}.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchCookie} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{cookies.new () : cookie}}

Returnează un fișier cookie nou.

\subsection{cookie}

Clasa \cookie{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{[r/o] cookie'cookies : cookies};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] cookie'domain : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] cookie'expiry : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] cookie'httpOnly : bool};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] cookie'name : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] cookie'path : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] cookie'secure : bool};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] cookie'value : string}.
\end{icItems}

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{cookie.add (years : int, months : int, days : int, hours = 0, minutes = 0,}\\* \mintinline{icl}{seconds = 0) : cookie};
	\item \mintinline{icl}{cookie.load () : cookie};
	\item \mintinline{icl}{cookie.resetTime () : cookie};
	\item \mintinline{icl}{cookie.save () : cookie};
	\item \mintinline{icl}{cookie.delete () : void}.
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] cookie'cookies : cookies}}

Returnează containerul fișierului cookie.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] cookie'domain : string}}

Numele de domeniu, pe care \cookie{} este disponibil.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] cookie'expiry : int}}

Timpul de expirare al fișierului cookie. Implicit -1, indică că fișierul cookie va fi șters la sfîrșitul sesiei.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] cookie'httpOnly : bool}}

Doar pentru protocolul HTTP. Implicit \false.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] cookie'name : string}}

Denumire, obligatorie pentru completare.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] cookie'path : string}}

Calea pe care fișierul cookie este diponibil, implicit \mintinline{icl}{"/"}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] cookie'secure : bool}}

Securizat, implicit \false.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] cookie'value : string}}

Valoarea fișierului cookie, obligatorie pentru completare.

\subsubsection{\mintinline{icl}{cookie.add (years : int, months : int, days : int, hours = 0, minutes = 0}\\*\noindent\mintinline{icl}{seconds = 0) : cookie}}

Adaugă la timpul de expirare numărul necesar de ani, luni, zile, ore, minute și secunde.

\subsubsection{\mintinline{icl}{cookie.load () : cookie}}

Încarcă datele despre \cookie{} din browser.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchCookie} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{cookie.resetTime () : cookie}}

Setează timpul de expirare la timpul curent. De exemplu pentru ca fișierul să expire peste un an se folosește comanda următoare: \mintinline{icl}{cookie.resetTime().add(1, 0, 0)}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{cookie.save () : cookie}}

Transmite schimbările fișierului cookie în browser.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{InvalidArgument}, \ferror{UnableToSetCookie}, \ferror{InvalidCookieDomain} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{cookie.delete () : void}}

Șterge fișierul cookie din browser.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}.

\subsubsection{Crearea noilor fișiere cookie}

Pe foaia \ref{newcookies}, este prezentată metoda corectă de a crea fișiere cookie noi.

\begin{sourcecode}
    \captionof{listing}{Crearea noilor fișiere cookie}
    \label{newcookies}
    \inputminted[linenos]{icl}{../sources/newcookies.icL}
\end{sourcecode}

\subsection{alert}

Clasa \alert{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	% session
	\item \mintinline{icl}{[r/o] alert'session : session};
	% text
	\item \mintinline{icl}{[r/o] alert'text : string}.
\end{icItems}

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{alert.accept () : void};
	\item \mintinline{icl}{alert.dismiss () : void};
	\item \mintinline{icl}{alert.sendKeys (keys : string) : void}.
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] alert'session : string}}

Returnează sesiunea în care este deschisă alerta.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] alert'text : string}}

Returnează textul avertizării.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchAlert} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{alert.accept () : void}}

Acceptă avertizarea.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchAlert} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{alert.dismiss () : void}}

Refuză avertizarea.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchAlert} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{alert.sendKeys (keys : string) : void}}

Completează formularul cu textul \mintinline{icl}{keys} și confirmă inserarea.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{NoSuchAlert}, \ferror{ElementNotInteractable} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsection{tabs}

Clasa \tabs{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tabs'current : tab};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tabs'first : tab};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tabs'last : tab};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tabs'length : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tabs'next : tab};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tabs'previous : tab};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tabs'session : session};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tabs'(i : int) : tab}.
	% \item \mintinline{icl}{tabs'};
\end{icItems}

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{tabs.close (template : string) : int};
	\item \mintinline{icl}{tabs.close (url : regex) : int};
	\item \mintinline{icl}{tabs.closeByTitle (template : string) : int};
	\item \mintinline{icl}{tabs.closeByTitle (title : regex) : int};
	\item \mintinline{icl}{tabs.closeOthers () : int};
	\item \mintinline{icl}{tabs.closeToLeft () : int};
	\item \mintinline{icl}{tabs.closeToRight () : int};
	\item \mintinline{icl}{tabs.find (template : string) : tab};
	\item \mintinline{icl}{tabs.find (url : regex) : tab};
	\item \mintinline{icl}{tabs.findByTitle (template : string) : tab};
	\item \mintinline{icl}{tabs.findByTitle (title : regex) : tab};
	\item \mintinline{icl}{tabs.get (i : int) : tab}.
	% \item \mintinline{icl}{Tabs.};
\end{icItems}

În regimul de testare taburile vor fi în ordine aleatorie. În regim de automatizare în ordine strictă.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tabs'current : tab}}

Tabul curent.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tabs'first : tab}}

Primul tab.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tabs'last : tab}}

Ultimul tab.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tabs'length : int}}

Numărul de taburi în sesie.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tabs'next : tab}}

Următorul tab.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchTab} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tabs'previous : tab}}

Tabul precedent.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchTab} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tabs'session : session}}

Returnează sesiunea ce conține această listă de taburi.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tabs'(i : int) : tab}}

Al \mintinline{icl}{i}-lea tab.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.close (url : regex) : int}}

Închide toate taburile, la care adresa URL convine șablonului. Returnează numărul de taburi închise.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.close (url : regex) : int}}

Închide toate taburile, la care adresa URL convine expresii regulare \mintinline{icl}{url}. Returnează numărul de taburi închise.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.closeByTitle (template : string) : int}}

Închide toate taburile, la care titlul convine șablonului. Returnează numărul de taburi închise.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.closeByTitle (title : regex) : int}}

Închide toate taburile, la care titlul convine expresii regulare \mintinline{icl}{url}. Returnează numărul de taburi închise.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.closeOthers () : int}}

Închide toate taburile în afară de tabul curent. Returnează numărul de taburi închise.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.closeToLeft () : int}}

Închide toate taburile care se află la stînga de tabul curent. Returnează numărul de taburi închise.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.closeToRight () : int}}

Închide toate taburile care se află la dreapta de tabul curent. Returnează numărul de taburi închise.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.find (template : string) : Tab}}

Returnează primul tab, la care adresa URL convine șablonului.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.find (url : regex) : tab}}

Returnează primul tab, la care adresa URL convine expresii regulare.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.findByTitle (template : string) : tab}}

Returnează primul tab, la care titlul convine șablonului.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.findByTitle (title : regex) : tab}}

Returnează primul tab, la care titlul convine expresii regulare.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tabs.get(i : int) : tab}}

Returnează al \mintinline{icl}{i}-lea tab.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{OutOfBounds} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsection{tab}

Clasa \tab{} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tab'cookies : cookies};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tab'document : document};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tab'screenshot : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tab'source : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tab'title : string};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tab'tabs : tabs};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] tab'window : window};
	\item \mintinline{icl}{[r/w] tab'url : string}.
\end{icItems}

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{tab.back () : void};
	\item \mintinline{icl}{tab.close () : void};
	\item \mintinline{icl}{tab.focus () : void};
	\item \mintinline{icl}{tab.forward () : void};
	\item \mintinline{icl}{tab.get (url : string) : bool};
	\item \mintinline{icl}{tab.load (url : string) : bool}.
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tab'cookies : cookies}}

Returnează lista de fișiere cookie a tabului.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tab'document : document}}

Returnează documentul afișat în tab.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tab'screenshot : string}}

Returnează captura tabului, codată în base64.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{UnableToCaptureScreen} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] tab'source : string}}

Codul sursă al paginii deschise în tab.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/*] tab'title : string}}

Titlu paginii deschise în tab.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/*] tab'tabs : tabs}}

Returnează lista de taburi a sesiunii care conține acest tab.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/*] tab'window : window}}

Returnează fereastra tabului.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] tab'url : string}}

Adresa URL a paginii deschise în tab.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tab.back () : void}}

Trece la pagina precedentă, cum ar fi cînd apăsați pe butonul \textit{Înapoi} în browser.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{Timeout} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tab.close () : void}}

Închide tabul, dacă e ultimul închide și sesia.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tab.focus () : void}}

Schimbă focusul la tab. Focusul se schimbă între taburile din sesiune.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tab.forward () : void}}

Trece la pagina precedentă, cum ar fi cînd apăsați pe butonul \textit{Înainte} în browser.


Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{Timeout} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{tab.get (url : string) : bool}}

Trece la pagină, URL trebuie să fie absolut. Returnează \true{} dacă pagina a fost descărcată cu succes, în caz contrar \false.

\subsubsection{\mintinline{icl}{tab.load (url : string) : void}}

Trece la pagină, URL trebuie să fie absolut. În caz de eroare generează excepție.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{NoSuchWindow}, \ferror{InvalidArgument}, \ferror{Timeout}, \ferror{InsecureCertificate} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsection{document}

Clasa \dom{} are următoarea proprietate: \mintinline{icl}{doc'tab : tab}.

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{document.query (by = By'cssSelector, selector : string) : element};
	\item \mintinline{icl}{document.queryAll (by = By'cssSelector, selector : string) : element};
	\item \mintinline{icl}{document.queryAllByXPath (xpath : string) : element};
	\item \mintinline{icl}{document.queryByXPath (xpath : string) : element};
	\item \mintinline{icl}{document.queryLink (name : string, isFragment = false) : element};
	\item \mintinline{icl}{document.queryLinks (name : string, isFragment = false) : element};
	\item \mintinline{icl}{document.queryTag (name : string) : element};
	\item \mintinline{icl}{document.queryTags (name : string) : element};
	\item \mintinline{icl}{document.run (code : code-js) : any}
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{document'tab : tab}}

Returnează tabul documentului.

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.query (by = By'cssSelector, selector : string) : element}}

Primește aceiași parametri ca și  \mintinline{icl}{element.query}, numai că această funcție va căuta în tot documentul.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions}, \ferror{Timeout} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.queryAll (by = By'cssSelector, selecor : string) : element}}

Primește aceiași parametri ca și \mintinline{icl}{element.queryAll}, numai că această funcție va căuta în tot documentul.

Excepții posibile: \ferror{NoSessions} (pr. tab. \ref{errors}).

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.queryAllByXPath (xpath : string) : element}}

Acronim pentru \mintinline{icl}{document.queryAll (By'xPath, @xpath)}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.queryByXPath (xpath : string) : element}}

Acronim pentru \mintinline{icl}{document.query (By'xPath, @xpath)}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.queryLink (name : string, isFragment = false) : element}}

Acronim pentru:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{document.query (By'linkText, @name)};
	\item \mintinline{icl}{document.query (By'partialLinkText, @name)};
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.queryLinks (name : string, isFragment = false) : element}}

Acronim pentru:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{document.queryAll (By'linkText, @name)};
	\item \mintinline{icl}{document.queryAll (By'partialLinkText, @name)};
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.queryTag (name : string) : element}}

Acronim pentru \mintinline{icl}{document.query (By'tagName, @name)}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.queryTags (name : string) : element}}

Acronim pentru \mintinline{icl}{document.queryAll (By'tagName, @name)}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{document.run (code : code-js) : any}}

Execută codul JavaScript în document.

\subsection{file}

Clasa \mintinline{icl}{file} are următoarele proprietăți:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{[r/w] file'format : int};
	\item \mintinline{icl}{[r/o] file'valid : bool}.
\end{icItems}

Și următoarele metode:
\begin{icItems}
	\item \mintinline{icl}{file.close () : void};
	\item \mintinline{icl}{file.delete () : void}.
\end{icItems}

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/w] file'format : int}}

Returnează formatul fișierului, una din următoarele valori: \mintinline{icl}{File'none}, \mintinline{icl}{File'tsv}, \mintinline{icl}{File'csv}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{[r/o] file'valid : bool}}

Returnează \true, dacă fișierul este inițializat, în caz contrar \false.

\subsubsection{\mintinline{icl}{file.close () : void}}

Închide fișierul.

\subsubsection{\mintinline{icl}{file.delete () : void}}

Șterge fișierul.
